<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>O anarquista</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
         
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="1" facs="#o-anaqista-005.jpg"/>
            <div type="part" n="1">
               <p>Oíronse voces de pelea entre mulleres á outra banda do camiño</p>
               <sp n="1"><p>—Vouche dar... Eres unha desvergoñada. Cen veces díxenche que non me aveirases a vaca no prado. O prado é meu, non é teu. Se non queres atender pol-as boas, has de atender pol-as malas, ¡mala veciña!</p></sp>
               <sp n="2"><p>—Señora Rosa... —oíase outra voz con acento homilde.</p></sp>
               <sp n="1"><p>—Non me veñas con verbas. Boa lercha eres. Xa che dixen e digo que non me trepel-o prado. Se a vaca fuxe ti debes er conta d'ela, que os animais non tiran para onde os non levan. Has de te ver envolta en xusticia, así Dios me salve. Eso é de xentes honradas.</p></sp>
               <sp n="2"><p>—Señora Rosa...</p></sp>
               <sp n="1"><p>—Ben tés á quen sair, disgraciada.</p></sp>
               <sp n="2"><p>—¡Eso non, señora Rosa, eso non! Val mais o meu sangue que todol-os seus prados.</p></sp>
               <p>A voz homilde perdeu toda a sua homildanza.</p>
               <p>Acedouse a polémica. Antón da Chousa, que vo-</p>
                  <fw type="pageNum">1</fw>
         <pb n="2" facs="#o-anarquista-006.jpg"/>
               <p>taba pol-o camiño cós xornaleiros da sua leira, terciou de lonxe:</p>
               <sp n="3"><p>—Ei ¡Rosa, Marica! Xa estades rifando?... Andade para a casa que vaise facer de noite</p></sp>
               <p>E volvéndose aos da compaña, aclaróu:</p>
               <sp n="3"><p>—Rosa dos Muíños, que estalle votando a plática á "Anarquista".</p></sp>
               <sp n="4"><p>—Sempre na mesma.</p></sp>
               <sp n="5"><p>—Non teñen arreglo.</p></sp>
               <sp n="3"><p>—O non poden ter —sentenciou Antón—. A pobreza non se arregla coa folganza. Se a "Anarquista" non ten onde pastal-a vaca, ¿qué vai facer? Debéramos de lle dar entre todos un cacho de regadío, na mentres senón levanta.</p></sp>
               <sp n="6"><p>Había que oir o señor Andrés</p></sp>
               <sp n="7"> <p>Había... —rezongou con malicia unha rapaza</p></sp>
               <sp n="3"><p>Bah! —terciou Antón— algunha vez halle de pasar a tema ao señor Andrés</p></sp>
               <p>Estrelecía. Víñase a noite solor da aldea de San Xián de Lanzós. Negreaban os mesmos arvoredos. As casas somellaban afondarse, acollerse mais â terra, agarimadas pol-as sômas. Saían xa os fumes azús dos fogares, ladraban todol-os cas e xa se non ouvía ningunha voz, ningún cantar na lonxanía. A terra encomezaba á durmir.</p>
               <p>Sômente unha esquila tintineaba pol-o camiño abaixo. Era a vaca da "Anarquista" camiñando paseniñamente, diante da súa dona que traía os ollos vermellos e o andar resolto.</p>
               <p>Cando emparellóu coa xente de Antón da Chousa houbo un "Boas noites nos dé Dios e mail-a Vixe" e unha frase de Antón â "Anarquista".</p>
               <sp n="3"><p>—E logo, ¿houbo pleito?</p></sp>
               <p>A "Anarquista", sen deixar de andar, repuso c'unha carraxe resinada:</p>
                    <fw type="pageNum">2</fw>
         <pb n="3" facs="#o-anarquista-007.jpg"/>
               <sp n="2"><p>—Toda a vida dos pobres é un pleito... Vaia; boas noites nos dé Dios.</p></sp>
               <p>E foise picándolle â vaca. O fato que quedaba atrás comentóu un instante o fraca que estaba a vaca da "Anarquista", o mal xenio de Rosa dos Muíños e a mala sorte d'aquéla. Non deixaban de estar matizadas estas lástemas pol-a fruición segreda de se sentiren á cuberto d'elas. O señor Antón romatóu os comentarios de conmiseración co'estas verbas:</p>
               <sp n="3"><p>—Cando un home perde a cabeza, bótase á perder él e mais toda a sua caste.</p></sp>
            </div>

            <div type="part" n="2">
               <p>De todal-as persoas que convivían coa terra e os animás na insensíbre beatitude d'aquela parroquia chamada San Xián de Lanzós, sômente o cura librábase d'un alcume. O agudo senso crítico dos labregos reitifica as partidas de bautismo coa confirmación d'un alcume, pol-o xeneral exacto e propio, ainda dentro da deformación da caricatura. O nome de pila díctao o azar. O alcume dictao a personalidade do que o leva. É o seu verdadero nome.</p>
               <p>Da outra banda d'este senso crítico que bautiza âs xentes con nomes grotescos, hai o senso da tradición —en pugna co'aquel— que perpetúa á través das xeneracións o alcume do seu proxenitor remoto.</p>
               <p>Porque a "Anarquista" era o ser mais doce e débil de San Xian de Lanzós. Era coase unha cobardía o se meter co'ela. Se lle encomendaban os traballos mais homildes, e cando un labrego atopaba pisadas alarmantes  nas sus finca, toda a aldea c'unha unanimidade esceicional, non vacilaba en sinalar coma culpábre â "Anarquista". Era a muller mais pobra de aquel lugar. Eu víaa, dispreciada ou compadecide</p>
                        <fw type="pageNum">3</fw>
               <pb n="4" facs="#o-anarquista-008.jpg"/>
               <p>loitando, calada e bravamente pol-a sua pobre vida, e prerguntábame qué ironía incoscente tiña posto á aquela muller un alcume tan terríbre.</p>
               <p>Espricoumo Antón. É unha historia que él contoume, n'un descanso de caza, no curso de tres cigarros, co'esa prolixidade pintoresca dos aldeás verbosos. A historia é doce, triste e irónica â vez. Intentaréi reocnstituíla e traducir a versión do meu narrador ao romance vulgar.</p>
               <p>Pois, señor...</p>
            </div>

            <div type="part" n="3">
               <p>Mariano de Vilar era un labrego relativamente acomodado. Tiña unhas terras, tiña unhas vacacas, tiña unha filla, Marica. Inda que moitos camponeses o non acreditasen Marinao estimaba mais á Marica que as suas terras e as suas vacacs.</p>
               <p>O cura había advertido á Mariano que a sua filla era moi lista e disposta. Mariano sostivo loitas con Marica-Antona, sua muller, para que a filla deixara os trafegos brutaes da terra pol-a escola, Mariano facíalle ver â sua muller o bon estado económico en que s'atopaban, a circunstancia de ser Marica filla úneca, "o ben que se lle daba a letra de corrido". Era lástema que non adeprendese. Marica-Antona non vía neso a posibilidade de a casar mellor. Non había certamente na aldea en quen escoller. E aos desexos do seu home respondía sempre coa mesma trécola:</p>
               <sp n="9"><p>¿Quérela facer unha señorita? Ti estás en ti Mariano? Non tolées.</p></sp>
               <p>Mais a muller nse non puido opoñer por moito tempo. Un día "púxose un punto". Non se aveu á quedarse na cama á troque de que un estrano lle coidase o gando. O gando era unha preciosidade. Daba groria, tiña razón. Daba pena mirala á ela,</p>
                  <fw type="pageNum">4</fw>
         <pb n="5" facs="#o-anarquista-009.jpg"/>
               <p>inda que lle non importaba o seu esgotamento prematuro, porque o seu amor propio non estaba posto na sua persona, hasta o estremo de que apenas opuxo resistenza á que "aquel punto que se lle puxo" a levase nuns días a repousar para sempre do moito qu etiña trafegado, á debaixo de aquel prado de secano que tiña a herba tan medrada "que era unha lástema" e que estaba acoutado c'unhas pedras de todo él bendito. N-aquel camposanto os restos da muler de Mariano seguiron traballando a terra â sua maneira, apodrecendo pouco a pouco e mantendo un cardo, unhas margaridas e a moita herba que medraba enriba d'ela. Aquel cemiteri, coma todol-os da aldea, non era triste. Era un prado á onde iban os homes á rezar ou á descansar. A morte era alí unha tranquila necesidade, sen resistencia, da vida. A únca diferencia entre aquel cacho de terra e os demais, era que non entraba alí mais gando que o cabalo do señor cura. E por certo, que si as vacas que coidou tanto a muller de Marinao, poideran entrar alí e ulila, non comería a herba, e serían capaces de xuntar na conca dos grandes ollos bovinos azús, onde se reflexa o verde dos campos e o azul dos ceos, unhas pérolas redondas d'eses lagrimós que botan os animás cando lles furan o fociño ou os venden. Marica-Antona sería capaz de sentire no pô dos seus ósos a quentura do bajo da sua "Marela", da sua "Moura", da sua "Benfeita"...</p>
            </div>

            <div type="part" n="4">
               <sp n="10"><p>—Non quero que traballes como unha besta. prefiro que adeprendas —díxolle Marinao â sua filla, cando esta facía os imposibres por sustituire â sua nai no traballo.</p></sp>
               <p>E Marica deixou a terra para poder ir â escola e</p>
                     <fw type="pageNum">5</fw>
         <pb n="6" facs="#o-anarquista-010.jpg"/>
               <p>â "pasantía". Era na aldeao que se di "unha princesa". A úneca faena que facía era a de ter conta do gando nos pastos, que era a labor dos nenos e dos vellos. Os nenos entreteñen as horas mortas do pasto buscando grilos e cantando; os vellos parolando con todos cantos pasan pol-as beiras; Marica cosía e leía na sua <rs type="bibl" ref="#book_1">Guía del artesano</rs></p>
               <p>Chegóu á adeprender á bordar. Nos altares da igrexuca aleana había moitos primores das suas mans e ela foi quen bordóu aquel corazón c'unhas labaredas que lle regalaron ao bispo nunha visita pastoral as fillas de María. O cura nomeuna segredaria d'aquela confradía. Escribía todal-as cartas dos veciños para os seus parentes de <rs type="place" ref="#place_4">América</rs>.</p>
               <p>Era unha muller disposta. Na opinión de moitos camponeses "unha notabilidade", oíndoa leer de corrido a letra manuscrita e véndoa facer aquela letra delgada e lenta con tantos rasgueos e repenicos.</p>
               <p>Cando foi maor, como a escola da aldea estivese de cote pechada e a maesa ausente, porque o local era inservíbre, puxo unha escola, unha "pasantía", que foi motivo de moitos regalos e de mantenza para a xoven escolanta e d'alguns diñeiros, ao que axuntábanse as ganancias da sua pruma, pois o de escribir cartas aos ausentes tiña xa o seu prezo —unha cadela por priego— e entraba dentro do negocio.</p>
               <p>Unah semana antes de partir o correo do <rs type="place" ref="#place_6">porto</rs> da <rs type="place" ref="#place_5"></rs>capital, caían coma moscas os veciños á dictaren as suas cartas para o fillo, o mozo, o marido e migrados.</p>
               <p>As cartas dictábanse en familia. A familia remitente reunida, expoñía a María o que lle quería dicir, mas o que á ela se lle ocurrise. Porque aquelas cartas, aínda dirixidas á persoas da maor intimidade, habían de devar os posíbres ornatos literarios. Eles botaban a crónica de sucesos e María redactaba e escribía. O hiperbaton, o pleonasto, a elipisis</p>
                  <fw type="pageNum">6</fw>
         <pb n="7" facs="o-anarquista-011.jpg"/>
               <p>e cen figuras mais non catalogadas —porque os sabios non tiveron en conta mais que os clásicos para cosntrjuiren a cencia da Gramática— brincaban las copiosas cartas ao ausente, nas que, baixo unha abondancia de retórica da memorialista, latexaba agazapada e como ruborosa, a grande ternura, o fondo amor, vengoñoso de se non saber espresare,da nai ou da esposa que dictaban a carta, abrumada de verbas coma unha fresca e guapa moza baixo os trapos e o corsé do día do Patrón.</p>
               <p>O alarde literario mais usual, a nota d'estilo d'estas cartas, era o abuso da distinguida proposición gramatical "pois". Todol-os párrafos encomenzaban co'ela. Na chanura sen acougo das ringleiras, o "pois" era o guión, o punto de aparte, o tránsito a outro asunt. "Pois saberás querido fillo, que â vaca púxoselle un tumor nunha perna mesmo á carón do rabo, dispensando a tua cara"... "Pois, querido fillo, temos moitas ganas de te ver que Luis o Tormo díxonos que estabas mui medrado, gracias á Dios"..."Pois inda non che dixen que o Habanero mercoulle á D. Andrés a leira de Chao para facer unha casa"...</p>
               <p>A verba "pois" gozaba en todas estas cartas d'un privilexio que facía palidecer de envexa ao resto do léxico da rica lingua de <rs type="person" ref="#person_6">Cervantes</rs>, que morría no ostracismo, con esceición do "cuyo" e do "saberás" que, salpicados coma o sal na tixola, repitíanse d'abondo nas epístolas que escribía Marica "a escolanta".</p>
               <p>Tiña marica unha especialidade para estas cartas. Todas elas encomenzaban c'un inevitabre prólego exaitamente igual ao da <rs type="bibl">Gaceta</rs> ao dar conta da saúde da Real familia, coa diferencia que vai da Real familia â de Luis do Cebolo, Maripepa de Antr, etcétera. Era un troco de piropos â saúde do destinatario e â dos remitentes, pedindo a interseición</p>
                   <fw type="pageNum">7</fw>
         <pb n="8" facs="#o-anarquista-012.jpg"/>
               <p>da divina Providencia para que o satisfaitorio estado de saúde aquen e alén o <rs type="place" ref="#place_9">Oucéano</rs> perdurase moitos anos, amén. Esta parte da carta era igual en todas, á non ser no inverno en que tiñan entrada n'este capítulo as minuciosas hisotiras clínicas do ataque de reuma; do punto no costado, do simple catarro ou da grave situación d'unha vaca atacada d'un tumor</p>
               <p>O resto da carta constituía algo así coma un xornal da aldea cô relato de todos os acaecementos: parida d'unha vaca, viaxe d'un veciño, morte d'outro coa descrición minuciosa dos seus derradeiros momentos, funeraes, sitio onde se enterróu, xento que asistiu âs exequias; capítulo de bodas, bailes e todo o que cosntituyen os ecos de soeicedade de San Xián de Lanzós</p>
               <p>A misión de Marica era a d'un periodista e a d'unha linotipia, todo nunha peza. Recopilaba as noticias todas e contába-as en cada carta</p>
               <p>A correición de probas era ímproba. Había que leer e releer os párrafos</p>
               <p>—¿Puxemos o da chegada de Luis dos Pasos?</p>
               <p>E veñan postdatas, e logo, cando todo estaba dito e leído, volta á leer dende o comezo, porque os asistentes embriagábanse coa lectura d'aqueles párrafos que navegando, navegano, iban á se poñer alá lonxe frente os ollos do ser querido.</p>
               <p>E despois de todo esto, e de pasar a lingua toda a familia pol-o sobre xa pechado e dar puñetazos nel para o selar concenzudamente, íbanse non ser que o pai da familia levase misteriosamente á un curruncho a amanuense e apertándolle a man depositase nela un patacón, donde o prezo do traballo en gracia ao rebonita e esemerada que tiña saído aquela carta.</p>
               <p>Comparecían d'aquela outros que estiveran facen-</p>
                 <fw type="pageNum">8</fw>
         <pb n="9" facs="o-anarquista-013.jpg"/>
               <p>do cola no soleiro, e dictaban a sua carta e entregaban o patacón.</p>
               <p>Esta faena deixaba seus bôs tres pesos por mes á Marí. Non tiña mais escollos que esa carta fatídica, triste chea de anguria, que de vez en cadno había que escribir para notificar unha morte, na que a dôr e a literatura poñían aos que dictaban nun conflicto de saloucos afogados. Nesas cartas interviña o señor Mariano para dar palmadas aos aflixidos e regalarlles puñados de sentencias filosóficas sobre o mundo e a eternidade, que chegaron ao cabo dos anos á seren recitadas coma un apéndice do oficio hastra seren recitadas coma un apéndice do oficio hastra tal punto que houbo pol-a aldea unha frase en boga;</p>
               <p>—Que nunca o Sr. Mariano che console.</p>
               <p>María ouvía ao amor, â dôr, ao segredo, â piedade, á todol-os sentimientos humans, coa pruma na man, portavoz dos amores de tantas vidas. Oíu a confesión á sôs da que escribía ao noivo. E algunha vez sintíu a acedume de galeoto ao multipricar os bicos hastra cantidades imaxinarias nas despedidas d'algunhas cartas que algunha moza lle ditaba para un home con quen a amanuense en días de n'nes brincóu, parolóu e soñóu...</p>
               <p>Ninguén lle falaba de amores. Os homes precisaban mulleres que traballasen na terra. Ela estaba destinada á algún emigrado que tornase con saúde con xuventude e con diñeiro. Porque co'aquel que un día descobríulle o amor, xa tiña trocado plabras de casamento ao ditado d'outra, e todal-as tentaciós que tivo de conspirar ao seu desexo poñendo n-aquela carta as cousas que a firmante non había de descifrar, foron afogadas por un sentimento de deber. —Tamén hai honor profesional nos traballos que valen unha cadela.</p>
            </div>

            <div type="part" n="5">
               <p>Mariano de Vilar pensou darlle â sua vida outro</p>
                     <fw type="pageNum">9</fw>
         <pb n="10" facs="#o-anarquista-014.jpg"/>
               <p>rumbo. María non traballaba a terra. El iba moi vello, xa non podía máis. Pesaban demais os seus ¿oitenta? ¿setenta e oito?... quenn o sabia eran os libros do cura, Mariano non se lembraba. El sabía que era no tempo do <rs type="person" ref="#person_6">rei Don Amadeo</rs> e non sabía cantos anos había que morrera. Por outra parte os vellos teñen mais de un motivo para se non lembrar dos seus anos. É un dos seus pudores seniles.</p>
               <p>Cavilou en se desfacere dos seus bês. Todo estaba en mans de xornaleiros, estranos ao cabo. Os xornaleiros merman as ganancias. Mañán, pasado, cando Dios queira, Mariano iríase á facer tertulia con Marica-Antona debaixo das margaridas d'aquel prado secano onde non entraba o gando e rezaban os homes. ¡Qué diaño! ¿A que deixarlle ese coidado á María? Aquelo, a leira de tal, o prado de cual, era diñeiro. Unha boa venda, e cô diñeiro —non había dúvida— á poñer unha tenda, que é un negocio saneado á propósito para a xubilación d'unha vida de traballos. Unha tenda atendida por él e por María. María ponería escola na mesma tenda e atendería â clientela.</p>
               <p>Mariano non atopaba mellor colocación para o diñeiro que percibise pol-a venda dos seus bês. Ahí estaba, sen ir mais lonxe, o Sr. Andrés da Igrexa. Non se deixaría aforcar nin por cinco mil pesos. Cinco mil pesos os non aforra a terra n-unha xeneración, nen aínda cô trabakki feri d'unha Marica Antona, que en paz esté... Certo que o Sr. Andrés ganóu moito cô Concello, cos embarcos, coas quintas. Pero ¿e o que lle levan comido as eleiciós de concellales? Se non fora pol-a tenda... E ¿que foi o que lle deu a amistade do cacique senon a tenda onde se xuntan os homes, onde se fían os cartos e se aseguran os votos?</p>
                     <fw type="pageNum">10</fw>
         <pb n="11" facs="o-anarquista-015.jpg"/>
               <p>Había que poñer unha tenda. O Sr. Andrés non tiña fillos, e ese negocio o día de mañán, podía acaparalo María. Claro que unha tenda había de se levar todo o que lle deran pol-as terras. Esta consideración facía vacilar á Mariano; sentía entón a mirada invisíbre de Marica-Antona e coma o eco sen sonido d'aquela voz que tantas veces lle decía falando de María:</p>
               <sp n="09"><p>—Quérela facer señorita? ¿Ti toleas, Mariano?...</p></sp>
               <p>Un feito puxo fin âs vacilacións do vello.</p>
               <p>Unha tarde estaba platicando c'uns amigos cando víu chegar azorado, acorado, descomposto, á Pepe o xornaleiro encarregado de traballar para a casa.</p>
               <sp n="11"><p>—Señor Mariano! Veña. Torne para casa.</p></sp>
               <sp n="10"><p>—Qué tes, rapaz?</p></sp>
               <sp n="11"><p>—Torne, señor Mariano, axiña.</p></sp>
               <sp n="10"><p>—A "Benfeita"... a pobre.</p></sp>
               <sp n="11"><p>—Eh!</p></sp>
               <sp n="10"><p>—Estalle moi mal. Púxose así. Déulle de súpeto</p></sp>
               <p>O vello e mail-o rapaz botaron á andar tan axiña como llo permitian as pernas de Mariano. O rapaz turraba d'el, apremiante. Un suór se lle iba e outro víñalle. Foi dosificándolle a noticia. Ben sabía que d'algus días á esta parte o animal "dispreciaba" a comida. Esta mañá estaba moi tremante. Agora deulle unha cousa moi rara e quedáronlle os ollos así... E o rapaz fixo unha mueca parva, sen deixar de correr. Cando mais corrían mais lle subía a congoxa ao rapaz. Ao cabo, decraróu paladinamente:</p>
               <sp n="11"><p>—Morre, señor Mariano, eu coido que morre. Aló veremos. Será o que Dios queira.</p></sp>
               <p>Cando compareceron na corte, había alí media ducia de veciños. Zombaban coma moscas os agoiros, e las lástimas en coro:</p>
               <sp n="12"><p>—Morre.</p></sp>
                   <fw type="pageNum">11</fw>
         <pb n="12" facs="#o-anarquista-016.jpg"/>
               <sp n="12"><p>—Non ten romedio.</p></sp>
               <sp n="12"><p>—Pobriño do animal!</p></sp>
               <p>Unha vella tornáballe as moscas do testuz coase esámine do animal. Outra chegábase coa abada coase remangada por riba do estrume da cama e acariñábao na mentres lle miraba unha palpebra.</p>
               <sp n="10"><p>—¡Vá, va! "Benfeita"... —dicíalle â vaca cô meiró que se consola á unha criatura— "Benfeita" ¿qué tês, pobriña? —e voltándose â concurrencia sentenciaba— Acábase.</p></sp>
               <p>Achegouse Mariano, miróu á res, apalpouna, ergueulle a testa. O animal de vez en cando abalaba nun latexo agónico a testa e mail-as patas. A cada movimiento d'estes os espeitadores facían unha muerca de dôr estarrecidos de compasión, e corría de boca en boca un "¡Ai! ¡Pobre!" ou "'Qué perda!"</p>
               <p>O señor Mariano estivo moito tempo inmóvele ante o animal e con triste convicción de que morría, díxolle â vaca:</p>
               <sp n="10"><p>—D'esta te me vas, "Benfeita"...</p></sp>
               <p>E baixándose canto puido, foílle arredando os toxos que había entre o molime, botoulle unha tea de saco, tornoulle as moscas e púxose á lle pasal-a man pol-o lombo.</p>
               <p>"Benfeita", sen erguer a testa, abríu os grandes ollos fitando á Mariano e quedóuse queda</p>
               <sp n="12"><p>-Morréu...</p></sp>
               <sp n="12"><p>-Morréu...</p></sp>
               <sp n="12"><p>-Morréu...</p></sp>
               <p>Mariano erguéuse e enxugóu unha vágoa, non sabia si pol-a vaca ou por Marica-Antona que vía dende o outro mundo que finaba aquel animal tan bunito, tan traballador, tan voluntario.</p>
               <sp n="10"><p>-Vaia. Xa descansóu o animal. Moito levaba traballando... Pepe fai un burato á carón da eira.</p></sp>
                     <fw type="pageNum">12</fw>
         <pb n="13" facs="#o-anarquista-017.jpg"/>              
               <sp n="11"><p>-Haberá que avisar antes á Manuel.</p></sp>
               <sp n="10"><p>Non. Fai o burato.</p></sp>
               <sp n="11"><p>Non lle imos quital-o coiro?</p></sp>
               <sp n="10"><p>Non. Fai o burato.</p></sp>
               <sp n="11"><p>Ben está, si señor.</p></sp>
               <p>Na corte bruaban a "Marela" e a "Moura", tan vellas coma a súa compañeira. O fato escagallouse condoéndose de disgracia do Sr. Mariano. Todos gabáronlle aquel homenaxe â vaca, de lle respetal-o coiro. Era o "chis chis" da que estaba no outro mundo, dicían.</p>
               <sp n="9"><p>-A "Ben feita" morreu de vella e non para o negocio. Entérrase enteira.</p></sp>
               <sp n="3"><p>-Eso é moi cristiano -aprobóu Antón da Chousa...</p></sp>
            </div>

            <div type="part" n="6">
               <p>A morte da "Ben Feita" notificada á todas partes de América nas cartas que esciribía Marica, sumíu ao seu propietario en fondas cavilaciós encol da caducidade das cousas humnáns. Atrás da "Ben feita" irían as outras. Non quero mais desgustos. A tenda, a tenda...</p>
               <p>Dous meses despois Mariano tiña invertidas catro mil novecentas pesetas, coase todo o produto das vendas dos seus bês, nas esistencias e nas obras da sua tenda. Por fin!</p>
               <p>Aquelo estaba compreto. Non iñorará o lêtor que na parroquia de San Xián de Lanzós, tal coma a carta á América é en pequeno, o <rs type="bibl" ref="#journal_1">Daily Mail</rs>, unha tenda, o que se di unha tenda, é a abreviatura do <rs type="place" ref="#place_7">Louvre</rs>, poño por magazin. Dende a vela de sebo hastra a lata de pimentos, pasando pol-o novelo de lâ ou de bramante e o cuaderno de escribir, todas as necesidades humans de San Xian de Lanzós tiñan na casa de Mariano a sua oportuna panacea.</p>
                    <fw type="pageNum">13</fw>
         <pb n="14" facs="#o-anarquista-018.jpg"/>
               <p>Unha particularidade de que revela tanto o desenrolo do anuncio como a cuantía d'aquelas necesidades é que todal-as mercancías do magazin de Mariano estaban representadas na fenestra que facía as veces de escaparate, que, por dar direitamente á unha cómaro, non podía congregar frente os seus vidros unun gran fato de xente.</p>
               <p>Mariano fixera obras, sen regatear, no interior da tenda. O banco era novo. Se non as madeiras, a confeición do mostradore érao tamén, e a prancha de zinc rodeada de enerxado de lanzas de madeira resgardando o sitio das copas, por riba do departamento do alguidar onde se enxugaban a cuia auga arelada o Sr. Mariano vela mais negra que a tinta, iudicio feliz do trasego do estabrecimiento, cuias ganancias mais pingües agardábanse de copeo.</p>
               <p>Alí estaba a tenda. Alí estaban —trocados en cartuchos de pimentón, pipas de viño, caixas de fideos— o prado de Lanzós —vello, o monte do Soborribas, a leira tan bunita— châ como a man— de Agrochao, alí estaban tamén "a Moura", e "a Marcla" que tan caro costoulle vender, alí estaba a vida escrva de Marica-Antona, os pinchazos das suas mans, os seus pares de zocas gastados, seus brazos de carga, sua sordidez amorosa, seu corpo deformado sobre da terra, o punto do costado que a levóu como â "Ben feita"...</p>
               <p>Un pouco de pena empañáballe o pensamento á Mariano ao facer estas consideraciós. Mais a voz de María que se erguía sobor do balbordo da crase de doutrina devolvíalle o acougo. Porque todo aquelo, tenda, traballos, vida, era pouco para aquel anaco da sua carne que tivo a humorada de se enxendrar con tan boa sote que lle saíu tan disposta. ¿Traballar ela? Era boa... Daquela ¿para qué traballéi eu? "Señorita"... "señorita"... ¿Sabes o que che digo Mari-</p>
                    <fw type="pageNum">14</fw>
         <pb n="15" facs="o-anarquista-019.jpg"/>
               <p>ca-Antona que estás no ceo? Que mais quixéramos ti e mais eu que a poder facer señorita... ¿Ti oies, Marica Antona, e non toléo, así Dios me salve.</p>
               <p>E Mariano, coa firmeza d'este pensamento, asegurándose de que estaba no firme, de que non toleaba en soñar á sua filla "princesa", sentábase perto dos sacos, á tocar o zucre, os garabanzos, as castañas pilongas, á abrir e pechar as villas das pipas, á poñer en orde por centésima vez as copas, gozándose na posesión de todo aquelo. Daquela o daba todo por ben vendido, afrontaba sen melancolía a lambranza d'aquelas terras queridas e suádas, que xa eran d'outro, e como encarándose co'elas e paseando pol-o almacén, rezongaba caladiñamente:</p>
               <sp n="10"><p>—Bon regalo me fixestes, ¡bóo!...</p></sp>
               <p>E frotábase as mans frías e tremantes.</p>
            </div>

            <div type="part" n="7">
               <p>Abriuse a tenda.</p>
               <p>"A familia élle moi novedosa", adoitaba dicir, cando viña á conto, o grave e filosófico Antón da Chousa, nun dos seus aforismos que, traducido ao lingoaxe vulgar, quería ponderare e moi dadas que son as xentes á toda modo ou novedade.</p>
               <p>Os aforismos de Antón da Chousa, todos da sua propiedade literaria, se o non levaron â inmortabilidade como á <rs type="person" ref="#person_1">Marco Aurelio</rs>, foi o tanto pol-o isolamento das comunicaciós en que xaz San Xián de Lanzós como por o ter conecido tarde o que esto escribe, en calidade de posíbre biógrafo.</p>
               <p>Mais se non das preeminencias literarias da Corte goza pol-o menos aquel inédito <rs type="person" ref="#person_3">Rochefoucauld</rs> en rústica, d'unha inmortalidade poida que mais difícil</p>
                    <fw type="pageNum">15</fw>
         <pb n="16" facs="#o-anarquista-020.jpg"/>
               <p>de lograr que ningunha, e é aquela supervivencia na boca do pobo que recollía os alcumes lanzados â circulación  pol-o ínclito Antón e repite os seus refrás coa apostilla de "Como dicía o Sr. Antón da Chousa"; costume ésta de citar a procedencia, con que os labregos, que teñen un cabal senso conservadore da propiedade privada, diferéncianse tanto de certa parte do mundo letrado que praitica esa socialización do pensamento que algús chaman "plaxio" con censura d'abondo inxusta, xa que o que o comete exerce a obra de caridade de adoutare, de dare a quentura dos seus peitos aos fillos dos demais nesta grande incrusta da literatura onde se perderon todol-as paternidades e vívese no mais acougado estado comunista. Poida que pensando n-alguns casos de propiedade literaria ocurríuselle decir a <rs type="person" ref="#person_2">Proudhon</rs> aquelas verbas de "a propiedade é un roubo e o propietario, etc".</p>
               <p>De certo que non llas ditóu a propeidade de Mariano de Vilar, ganada âs mans mortas d'un antano feudal con pingas do suór de cen xeneraciós.</p>
               <p>Ao cabo d'elas todo era coser e cantar. Cando Antón dicía que "a familia era moi novedosa" apricaba â maxestade d'este principio, o exempro da tenda de Mariano de VIlar. Ninguén deixóu de mercar nela durante os primeiros días. Era unha romaría. Inventábase unha necesidade para mercar algo "na tenda nova".</p>
               <sp n="12"><p>—Hánselle poñer os dentes longos á Andrés... —apuntaban algús.</p></sp>
               <sp n="10"><p>—Non, —dicía Mariano—. Esto é a racha. A novedade... Pol-o demais. Andrés e mais eu somos bós amigos.</p></sp>
               <sp n="12"><p>Hum... Non sei que che diga. ¿Cal é teu enemigo? ¿Non sabes esa trécola Mariano? Pois...</p></sp>
               <p>Non, a verdade é que Mariano estaba tranquilo</p>
                   <fw type="pageNum">16</fw>
         <pb n="17" facs="#o-anarquista-021.jpg"/>
               <p>respeito de Andrés, o outro tendeiro. Andrés xa tiña un capitaliño. tiña un poder político na aldea que non podía nin pretendía quitarlle o vello Mariano. A verdade é que Andrés era home de coidado, raposeiro, vengativo, sensual. Pero xa habería unha mitade de fantesía nas trastadas que lle encolgaban. Nunca se está conforme cô que manda, nin se pode dar gusto á todos. E tocante á Mariano ben craro anuncioulle este o propósito de poñer tenda, e ambos reconoceron que non había neso mal qpara ninguén. Cada un defende a súa vida.</p>
               <p>Agora sí —seguía pensando Mariano—; no que se tiña equivocado o seu colega era nos agoiros pesimistas do malo que estaba o negocio, do difícil que era atraer o púbrico, cobral-as contas... Non. Neso non estivo franco Andrés. O negocio presentábase que daba xenio. María tiña que suspender á cda paso a escoal para atender âs continuas demandas do patacón de zucre, dos dous reás de bacalao, da "mota" de café. Mariano non facía outra cousa nas poucas horas do día que pasaba á pé, que poñer en orde o xa ordeadísimo escaparate, imos ao dicir.</p>
               <p>Adoito víase á Andrés pasar por diante da casa. Sempre tiña Andrés un saúdo e unha sorrisa que eran colmo da finura, tral-os vidros contestáballe Mariano estremando o cumprimento, como cadra entre dous cabaleiros comerciantes que teñen o esquisito coidado de alonxar toda suspicacia de rivalidade.</p>
               <p>As voltas que Andrés daba â fachada da "tenda nova" fixeron dicir moitas cousas âs linguas sabias en marmulación, cuido doutorado sô se conquista la Universidade da aldea  despois d'alguns anos de cursare nas aulas do rueiro, o adro, a fonte e as esfolladas, onde se adequire a intención e adepréndese o eufemismo, a donosa e soave metáfora que envol-</p>
                     <fw type="pageNum">17</fw>
         <pb n="18" facs="#o-anarquista-022.jpg"/>
               <p>ve o dardo según as artes da marmulación perfeita qué é outro motivo apra que San Xián de Lanzós pasase â historia.</p>
               <p>Das idas e voltas de Andrés por frente a tenda nova fixo unha frase Luís do Cebolo:</p>
               <sp n="13"><p>—Andrés é moito Andrés. Nunca se lle deu tanto por paseare. Parez que ten o pensamento de facer unha casa coma a de Mariano e estalle tomando as medidas.</p></sp>
               <sp n="12"><p>—Unha casa coma de Mariano, xa hai unha.</p>
                  <p>—¿Cal?</p>
                  <p>—A de Mariano, ¿Para que se quere outra igual?</p>
                  <p>—Pero a de mariano é de Mariano e Andrés é Andrés.</p>
                  <p>—Eso mesmo penso eu. Andrés é Andrés. E se lle gusta unha casa coma a de Mariano —que non duvido que non— pódelle poñel-os puntos —que tampouco duvido uque llos non poña...</p></sp>
               <sp n="13"><p>Sabedes o que vos digo? —acraróu o Cebolo—. Que Andrés ou anda atrás da filla ou atrás da tenda.</p></sp>
               <sp n="3"><p>—Ben, home -apromóu Antón da Chousa— ¿E que mais ten? A filla e a tenda son unha mesma cosa "in sólido".</p></sp>
               <p>Os concurrentes aprobaron con toses, risas e bocanadas de fume, encubridoras dos guiños maliciosos. E non deixaron de reconocer o matiz de culta espresión que había naquel "insólido", verbadifeita de Antón traducida e apricada â sua maneira do léxico da curia, que é a aristocracia do agro.</p>
               <p>Todas estas conversas iban parar, entre voltas e segundas, â tesis socarrona de que Andrés non se tragaba a competnecia da "tenda nova". E que había dous camiños: facerse coa filla de Mariano como tutor â morte próisima d'aquel, ou coma marido. Este era o camiño de paz que un home raposeiro</p>
                   <fw type="pageNum">18</fw>
         <pb n="19" facs="#o-anarquista-023.jpg"/>              
               <p>ensaia sempre previamente. Era o acto da conciliación. Si fallaba sobreviría e contenda, e daquela aquí de meus concellaes, do meu alcalde, do meu Don Custo da Vila e do meu Diputado á Cortes, que todas á unha moveríanse pol-o seu axente político en Lanzós, Andrés o tendeiro e pedáneo. Mais, como María xa lle tiña dado algún "disprecio" á Andrés, porque lle sorbese a igrexa ou aquel rapaz que voltóu de América para caasar con Rosa dos M uiños, ou porque "lle non cadraba" aquel beizo partido de Andrés, que tampouco era un mozo, o caso é que os tiros d'este non irían pol-a rapaza senon pol-a tenda.</p>
               <p>Das intencios sômente Dios sabe. Dos feitos o primeiro que se soupo é que Andrés, nun dos seus paseos pol-a aaceira da tenda nova, decidiuse á entrar nela e botóu un párrafo con Mariano. Que ao día seguinte a tenda de Mariano estaba pechada. Que na entrevista non tiña pasado nada desagradable senon que Andrés, non coma tendeiro rival —¡eso nunca!— senon coma pedáneo que obedecía órdes do Concello —non hai mas romedio—, comunicáballe á Mariano que se lle esquecera "un detalliño", que era o permiso para abrir a tenda... Certo que naquel curruncho do planeta tan clandestina era a pobre tenda de Mariano coma a non menos modesta de Andrés. Ao que este, con moita homildanza e doces maneiras, dicíalle:</p>
               <sp n="14"><p>—Ben home. Eu xa ves; fago o que me mandan. Agora, ti verás... Mais esto non é senon trámite, cousa de días</p></sp>
               <p>Endexamais falóu Andrés a Mariano con mais dozura, nen parecéu nunca condoerse tanto d'unha contrariedade como ao lle comunicar á seu veciño que tiña que pechar... "¿por uns días, hastra que veña o permiso, non sabes?"</p>
               <p>A pesar do tono cariñoso da notificación. Mariano quedou caviloso e María moito máis.</p>
                  <fw type="pageNum">19</fw>
        <pb n="20" facs="#o-anarquista-024.jpg"/>
               <p>E na aldea cada cara sorríu â sua maneira confirmando as particulares sospeitas.</p>
               <p>Os días de aquela somana trascurriron sen que o permiso chegase. A síada da misa nun fato comentábase con lástema anticipada a suspensión da tenda nova.</p>
               <sp n="12"><p>—Aqueles paseos de Andrés...</p>
                  <p>—Estáballe tomando as medidas â porta.</p>
                  <p>—Pero dí Mariano que foi por cousa do permiso do Concello. Cuestión de unos días.</p></sp>
               <p>Antón da Chousa miróu cara o ceo e deixóu ouvir esto:</p>
               <sp n="3"><p>—Así Dios me dera tnatos de vida...</p></sp>
               <sp n="13"><p>—Íbase aborrecer moito no mundo —añadíu o Cebolo.</p></sp>
            </div>
            <div type="part" n="8">
                  <p>Os días pasaban e  atenda seguía pechada. Mariano iba todol-os días á casa de Andrés á ver se o permiso chegaba. Non chegaba.</p>
                  <sp n="10"><p>—¿E logo, Andrés? ¿Ti coidas?...</p></sp>
                  <sp n="14"><p>—¿Eh? —encollíase o interpelado de hombros—. É cuestión de paciencia.</p></sp>
                  <p>Según os textos do tantas veces citado e nunca d'abondo louvado Rochefoucauld de San Xián de Lanzós, verdadeiramente se non espricaba como podían funcionar tan ben as segredarías municipaes c'unha grasa tan dura como a dos duros de cinco pesetas. Mariano lubrificóu co'estas pastillas comprimidas todos os eixos burocráticos do Concello de Vilamar, para que aitivasen a apertura da tenda.</p>
                  <p>Fixéronlle concebir espranzas. Mais exacto: forxábaas el mesmo para se amparare contra d'unha idea, contra d'unha sospeita estarrecedora que lle facía perder a cabeza.</p>
                  <p>Na tenda pechada non podía estar o Sr. Mariano.</p>
                    <fw type="pageNum">20</fw>
         <pb n="21" facs="#o-anarquista-025.jpg"/>
                  <p>Estaba aquelo tan triste... Os buratos dos sacos somellaba que abrían a boca de aborrecimento... Todas as moscas de todas as cortes entregábanse á seu albedrío en orxías romás sobor do zucre. Na fenestra durmían ao sol, coma gatos en roda, os novelos, os paquetes; e un rey de copas que asomaba de mostra d'unha baraxa, sentía alí ese mesmo tedio dos monarcas de que tanto falaron os poetas e historiadores.</p>
                  <p>Nada mais triste que un comercio parado; pero ademais aquela mercancía atacada de súpeto por un colapso do que non voltaba en sí, era mais que todo eso; era un prado que non daba herba, unha leira que non daba pan, unhas vacas que estaban doentes e unhas espranzasa que encomenzaban á amarelecer.</p>
                  <p>María se non estrevía á decrarare seus evidentes temores á seu pai que cada día parecía irse alelando, pasmando, c'unha cara de neno enganado.</p>
                  <p> Outro día deixouse caer na mesma insinuación.</p>
                  <p>Ao cabo de dous meses, a tenda pechada abríuse. Abríuse sen permiso, porque Mariano non podía mais, porque aquel día era o da feira e traía unha ganancia necesaria ao negocio.</p>
                  <p>Vendéu, fixo un manífico día. Aquelo despertouno do seu atontamento. E unha muta que ao día seguinte notificoulle Andrés con insuperados matices de cortesía, unha multa que non podía pagar pol-o bárbara, pol-o insxusta, pol-o crudel, romotóu de o despertare.</p>
                  <sp n="14"><p>—Eu xa che dixen que íbaste meter nun mal negocio —asubiaba Andrés cando o seu veciño tirábase das barbas—. Ti non quixeches me facer caso...</p></sp>
                      <fw type="pageNum">21</fw>
         <pb n="22" facs="#o-anarquista-026.jpg"/>
                  <p>Mariano viuse perdido. Aquela multa... E voltóu á ouvir de Andrés a proposición de lle vender as existencias en condicións —¡Dios santo!— tan terribres para Andrés que éste comprometíase á nada menos qué á lle tomar todo á pagar en cinco anos, á precios de fábrica, con un 20% de quita, etcétera, etc...</p>
                  <p>Cando Mariano decatouse de que a sua ruína era obra de Andrés valido d¡aquela rede de encomenzaba nun despacho da <rs type="place" ref="#place_1">Porta do Sol de Madrid</rs> e se eslabonaba  hastra detrás d'un mostrador de San Xián de Lanzós, sintíu o in feliz unha solpresa que tardóu bastante en deixar lugar á unha indinación tan violenta, que fixo temer á todos pol-a razón do vello.</p>
                  <p>Tivo unha escena co seu adversario, na que o enchéu de insultos trémulos, aos que repsondía o outro insinuando o dilema: ou traspaso ou ruína. Mariano non podía falar. Os beízos tremíanlle coma espadelas. Erguéu o pau e gindouno con toda forza enriba de Andrés. O pau deu un pulo e caéu aos pés do seu enemigo. Aquela tarde un ataque puxo en perigo a vida do vello.</p>
                  <p>A aldea xa non facía chístes sobre "o negocio" de Mariano de Vilar. A Aldea calaba. O drama tiña encomezado xa. E todos lembraban a que le acontecéu á aquela vella de Agrochao, á aquel maeso, á tal veciño, na rede das vinganzas de Andrés. Ninguén esquencía que na somana próisima pubricábase o reparto d econsumos d'aquel ano. E todos sabían o que iba pasar.</p>
                  <p>E foi despois a contribución por utilidades. e foi, ao cabo, a puntilla, a puñalada que romata; a denuncia da escola de María por incodicións do local. E a porta da casa de Mariano pechóu a Escola e pechóu a tenda.</p>
                          <fw type="pageNum">22</fw>
         <pb n="23" facs="#o-anarquista-027.jpg"/>
                  <p>E a aldea, cobardemente, calaba e baixaba os ollos ante aquel poder omnímodo do home do beizo picado. E todos sentían o poutazo d'aquela inxusticia e d'aquela dôr, e sentíano c'unha ira fonda, que non podía saír da boca. E mil xenreiras latexaban en cada corazón en contra d'aquel bandido e en todos unha superstición de respeto selaba as bocas, ou abríaas para ordenar ao rapaz que apuntaba un comentario de lástema.</p>
                  <sp n="12"><p>—¡Os rapaces á calar!.</p></sp>
                  <p>¡A calar! aquela era a consinia do medo d'ese pobo que cree nos pantasmas e nos aparecidos de belas léndas e sinten rachas d epánicos coleitivos de bandidos que non esisten. En castigo á tanta xenerosidade de i maxinación a vida poñíalles o mesmo dedo fatal nos beizos para respetar os bandidos de carne e óso que están ao alcance de calquera escopeta e son mais doados de cazar que a perdiz... ¡A calar! Respeto ao misterio: ao misterio santo, ao misterio divino e poético que salva as almas nas barcas milagreiras dos mitos que se realizan nas beiras das fontes nas noites de luar. Mais en compensación ao barro mortal, espeto tamén para os misterios falsos da terra, para os poderes precarios e inxustos, para os homes que non son nada sin o respeto gratuíto dos demais. ¡A calar! ¡A calar!... siquera sexa co'esa espranza mesiánica que hai en cada corazón oprimido, de que un día na vida terán as constelaciós un raro fulgor d'anuncio d'alborada. E no entanto, defender a opresión coas verbas excépticas e abortar a rebeldía en sorrisas enimaticas que on tempo aloumiñan e maldicen caladiñamente...</p>
                  <p>Cando Marinao de Vilar chamóu pol-os veciños para lles pedir axuda, —que non saben mais que de sí mesmos e non de todos xuntos— baixaron os</p>
                    <fw type="pageNum">23</fw>
         <pb n="24" facs="#o-anarquista-028.jpg"/>
                  <p>ollos e dixéronse pol-o b[a]ixo que Mariano perdía o xuicio.</p>
            </div>        
            <div type="part" n="9">
                  <p>De si perdía ou non xuicio o disgraciado vello do Vilar podía duvidarse e ainda negarse hastra a noite que socedeu o que axiña veredes.</p>
                  <p>Esta noite Mariano estaba tan desacougado e inquedo, latexaba en todo o seu corpo e brilaba nos seus ollos —coma un chispazo de ocaso— unha sobreexcitación nervosa tan superior â escasa enerxía da sua vellez, que María tiña medo de o deixar sô.</p>
                  <sp n="2"><p>¿Ten febre, meu pai?</p></sp>
                  <sp n="10"><p>Non Marica, non. Déitate, anda.</p></sp>
                  <sp n="2"><p>—Vostede non está ben, meu pai. ¿Por qué cavila tanto neso?</p></sp>
                  <sp n="10"><p>—Xa non cavilo. Déitate. Anda, anda... Non teño nada.</p></sp>
                  <sp n="2"><p>Está tan boa noite, fai un luar tan bunito, que me quedaría aquí na fenestra. Déitese vostede, meu pai.</p></sp>
                  <sp n="10"><p>¡Non! ¡non! Os dous, os dous. Vamos, Marica, vamos. Estou ben. Estóu moi ben.</p></sp>
                  <p> Procuraba acougar. Fixo deitar â filla, deitóuse él. Un ventiño levián e intermitente batía con distanciados golpes as madeiras desencuadernadas da fenestra. A cada golpe, Mariano sobresaltábase e ollaba para a vidreira. Non había nela nada mais que a branca saeta azul d'aquel luar tan espléndido, de noite de lua nova, no medio d'un marzal invernizo e aterecido.</p>
                  <p>Velaba Mariano. De tempo en tempo ouvíase a sua voz rompendo o silenzo.</p>
                  <sp n="10"><p>—Marica, filla... ¿Ti durmes, Marica? ¡Quero que durmas! ¡Non quero que me veles! ¿Ti oes Marica?</p></sp>
                    <fw type="pageNum">24</fw>
         <pb n="25" facs="#o-anarquista-029.jpg"/>        
                  <sp n="2"><p>—Ben está, meu pai. Durmiréi.</p></sp>
                  <p>A noite era calma d'abondo para aquel tempo. Somellaba que o luar tiña amornecido. Sômente rachiñas de vento levianciño esguedellaban preguiceiramente as cimeiras negras dos eucalitos e batían as madeiras das fenestras. Nos intérvalos de vento queedo, destacaba no silenzo o ruído incesante da fonte cercá, que era coma o corazón da noite. O vento traía de vez en cado o latexo d'un muíño de perto.</p>
                  <sp n="10"><p>—Marica... ¡Marica!... ¿Ti durmes?</p></sp>
                  <sp n="2"><p>—Durmo, meu pai...</p></sp>
                  <sp n="10"><p>—Non durmes, non. Se durmiras non falabas.</p></sp>
                  <sp n="2"><p>—É que acordéi.</p></sp>
                  <sp n="10"><p>—¿Queres ter a festa en paz? ¡Quero que durmas! ¿Ti oes, Marica?... ¡Quero que durmas!</p></sp>
                  <sp n="2"><p>—Ben, meu pai; durmiréi.</p></sp>
                  <p>O vello estaba na cama coma nun potro de pinchos. Soabas as pomas do colchón debaixo do corpo case baldado que inda podía mexerse á mercede da inquedanza moral que o acongoxaba. Xa non se decataba moito do seu mal. Unha idea fixa, terribre, dominábao. Xa non era a letra que vencía no día seguinte, de artículos pedidos ao abrir a tenda con tanto éisito, para pagar é tres meses, prazo ben desafogado que vencía mañán. Xa non sentía a ola de ruína que lle apreixaba o pescozo. Non cavilaba neso xa. Tiña cavilado todo o día, todo o día tiña pelegrinado infroituosamente por casas de veciños ricos. Xa se vira perdido, e sentira o suór frío da desesperación conscente. Mais ao final de todo fondo amargor, cando apuróu o derradeiro pouso da terrible evidencia, á punto de lle estalar a cabeza, sentíu de pronto ese descenso súpeto da anguria e unha frialdade enxugoulle a fronte e díxolle. "Chegache ao máisimo da caída. ¿A qué tes medo xa?</p>
                    <fw type="pageNum">25</fw>
         <pb n="26" facs="#o-anarquista-030.jpg"/>
                  <p>Todo o mal éche conocido, certo. ¿Qué che resta por saber e sofrir? Qué se te dá de todo eso? A morte é o que mais medo non. E a morte e mais ti entendévos xa. Dentro de pouco..."</p>
                  <p>E na sua vontade, aniquilada pol-os derradeiros socesos, alborexaba... "Eu me non defendín coase. Eu nada fixen aínda", repetíase.</p>
                  <p>E unha sorrisa briláballe nos olos afervoados.</p>
                  <p>Un golpe de vento tiróu unha das madeiras de fenestra e a luz da noite entróu á raudaes e bañouno na cama. Viuse as suas mans vellas, de esparto, de morte. Viunas cruzadas, coma no cadeleito. Sentíuse tan da terra... Ouvíu o sospirar monótono de María. Durmía. A pobre... Ouvía as carreiras das ratas abaixo, que se comían a tenda... O ventiño levián finxía xemidos de neno. Todo aquelo, en âs da luz desleída do luar, fóiselle subindo â gorxa e aos ollos. Sentía que todol-os restos da sua enerxía íbanselle ire n-aquel pranto infantil que encomezaba á lle brotare...</p>
                  <p>Pero non sei de que corruncho da sua memoria, apercibida por qué misteriosa sinal, unha voz saíu, que lle secóu os ollos de súpeto, xiandolle o sangue. Era unha voz non ouvida facía moito tempo; umha voz roñona e querida, que dicía:</p>
                  <sp n="9"><p>—¿Quérela facer señorita, Mariano? Ti toléas...</p></sp>
                  <p>Era a acusación. Todo o que socedía era culpa sua. ¡Culpa sua! Non puido resistire esa ideia. Volveu a se presentar na sua concencia a ideia de denantes, autoritaria e crara. "Non fixeches nada. Non te defendiches. Vas morrer coma unha besta no matadoiro, coa testa baixa, recibindo os golpes do matachín, que lle rouba o pan â tua filla".</p>
                  <p>Botóu pé ao chan, á modiño. Chamóu caladiñamente:</p>
                  <sp n="10"><p>—Marica... Marica...</p></sp>
                         <fw type="pageNum">26</fw>
         <pb n="27" facs="#o-anarquista-031.jpg"/>
                  <p>Durmía.</p>
                  <p>Era a ocasión.</p>
                  <p>Vestíuse. Saíu do cuarto nos bicos dos pes. Desceu â tenda. D'un curruncho pillóu un paquete do que saía coma un cordón negro.</p>
                  <p>Abríu a porta da tenda...</p>         
            </div>
            <div type="part" n="10">
                  <p>Se aos animás salvaxes lles interesasen as auciós humáns e tivesen concencia da vida é seguro que aquel moucho que é fama tiña o seu niño no mais outo do alcipreste do adro, —o punto mais elevado da aldea e dende o que hastra o seu últemo curruncho se domina—, vería co seu ollo sempre aberto cousas ben raras de certo na pacífica vida de San Xián de Lanzós.</p>
                  <p>Vería, pasada xa media noite, alá lonxe, na veiga, sair d'unha casa á hora tan intempestiva un bulto qué pol-as trazas era un home. Vería como botaba a cabeza e espallaba cautelosamente a ollada auscultando os camiños nouturnos. Veríao, en fin, botar á andar con paso difícil e vagaroso.</p>
                  <p>Era un home corpulento e coma cangado. Un mantón envolvíalle a testa e agacháballe o rosto. Andivo, andivo. A carón d'unha casa parouse. A rente das paredes arrastouse hastra a porta. Un ruido que sonou dentro da casa paralizouno... ¡Bah! Era un d'eses trastazos que dan as vacas contra o valado para espantar as moscas. Ó home abaixouse na porte e depositóu no soleiro algo que non podería saber ninguén o que fose.</p>
                  <p>Arredouse uns pasos. Brincaron no âr unhas charamuscas de esca. Un carreiriño de lume corréu cara a porta ao tempo que o home alonxábase a grandes pasos.</p>
                         <fw type="pageNum">27</fw>
         <pb n="28" facs="#o-anarquista-033.jpg"/>         
                  <p>Coase inmediatamente unha grande bola de fogo rompéu a a noite e un estouro formidabre batéu en madeiras e vidros. A poucos pasos o home que fuxía déu co seu corpo en terra.</p>
                  <p>Da casa caeron ao camiño uns pitelos e uns vidros.</p>
                  <p>En cada fogar resoóu aquel estronicio. O eco foino coreando de monte en monte para levar ao últemo corruncho aquel mensaxe insólito.</p>
                  <p>¿Qué socedera?</p>
                  <p>Da casa de onde partíu a explosión saíron agudos berros, voces de acorro. Os cans encomezaron á ladrar raivosamente. Oíuse ese barrullo de petado en madeira e soár de cadeas do gando enlouquecido baténdose nas cortes. Oíuse un gruñido de porco agudísimo que partía da casa da veciña.</p>
                  <p>Escoitáronse bater de fenestras, berros que respondían aquí e aló âs chamadas de acorro.</p>
                  <p>Foi o primeiro en chegar ao logar do suceso Luís do Cebolo. Non tardóu en se axuntaralí a mitade da parroquia. Os homes viñan armados de paus e carabinas. As mulleres corrían a voz de ausilio.</p>
                  <sp n="13"><p>—¡Veciñooos! Ay, ¡veciñooooos! ¡Acodide á casa do Señor Andrés!</p></sp>
                  <p>Unhas corrían a voz de lume; outras as de ladrós. Un cuarto de hora despois había frente a casa do soceso carabinas, gallegos, sellas d'auga. E unha emoción indescritibre corría por todos.</p>
                  <p>O señor Andrés, desencaixado, lívido, meutres a sua muller desmaiábase en todol-os brazos, pretendía explicare o que sabía.</p>
                  <p>Un corro rodeaba un home caído á uns metros. Era Mariano.</p>
                  <p>A confusión era indescritibre. Unha emoción novelesca escitaba a concurrencia. As mulleres saían ao camiño á berrar aos que iban chegando:</p>
                        <fw type="pageNum">28</fw>
         <pb n="29" facs="#o-anarquista-033.jpg"/>
                  <sp n="12"><p>—Veicños. ¡Unha bomba! ¡Umha bomba en casa do señor Andrés!</p>
                             <p>—¿Unha bomba?</p>
                             <p>—Unha bomba! D'esas de <rs type="place" ref="#place_3">Barcelona</rs>. Púxoa o señor Mariano. Está ahí, sen conocimento... Houberon morrer todos.</p></sp>
                  <p>O fato que rodeaba a Mariano era imponente. As testas enracimábanse e os ollos abríanse para ver aquel "monstruo" deitado no chan.</p>
                  <p>Mariano puido falar despois d'un instante de escitaci´n. Tremíanlle os beizos. Caera presa da violenta conmoción do estouro.</p>
                  <sp n="12"><p>—Vostede que fixo, ¿Sr. Mariano?</p></sp>
                  <p>Mariano non respondía senon con preguntas afervoadas.</p>
                  <sp n="10"><p>—¿Caéu a casa?</p></sp>
                  <sp n="12"><p>—Non.</p></sp>
                  <sp n="10"><p>—Pero morreron todos, ¿nonsí?</p></sp>
                  <sp n="12"><p>—Non; salváronse.</p></sp>
                  <p>Andrés non atinaba a pronunciare palabra. "Ese criminoso", increpaba espavorido.</p>
                  <p>A multitude foise arredando medosa d'aquel que estaba caído en terra. Dous homes levárono â sua casa.</p>
                  <p>Mariano non deixaba de preguntare.</p>
                  <sp n="10"><p>—Pero ¿non están feridos?, ¿non se derrubóu a parede?</p></sp>
                  <p>Non. Os habitantes non tiveron mais que o sobresalto. A casa nen se conmovéu. A porta abaneouse nos goznes, desencuadernouse un pocuo, e caeron alguns vidrios e unhas madeiras d'unha fenestra. Total nada. Aquelo era a caricatura d'un atentado, unha bomba en ridículo.</p>
                  <p>Toda esa sorte tiña o enemigo. Toda esa impotencia tiña o vello ofendido.</p>
                  <p>A xente, noustante, facíase cruces consternada.</p>
                        <fw type="pageNum">29</fw>
         <pb n="30" facs="#o-anarquista-034.jpg"/>
                  <p>Descubriu con horror os restos da bomba. Eran duas cabezas dos foguetes de dinamita das romarías. total, nada. Afantasía campmonesa tiña medo d'aquelo.</p>
                  <p>Acompañaron hastra o día âs vítimas. As vítimas eran Andrés e mail-os seus familiares. Un mozo saíu á cabalo cara á Vilamar e voltóu con dous números da guarda civil e mail-o xusgado.</p>
                  <p>Foron horas de emoción para a aldea, seguíndo  en manada o cortexo da xusticia. O alguacil botaba â xente da porta da casa de Mariano.</p>
                  <p>Nos fatos falaban mil voces on tempo. A de Luis do Cebolo queixábase acedamente: tíñalle morto o porco d'un golpe na cacheira recibido n-unha arrancada de medo ao estourar a bomba. Unha veciña dicía de cote:</p>
                  <sp n="12"><p>—Ai, miña vaquiña preñada...</p></sp>
                  <p>Ouvíanse os layos d'unha muller na casa.</p>
                  <sp n="12"><p>—Ai, como chora Marica. ¡Pobriña!...</p></sp>
                  <p>O xuez tomáballe declaración á Mariano, que confesouse autor do atentado sen vacilacións. Estaba acobardado, deprimido porque aquelo saíralle tan mal.</p>
                  <p>O xuez preguntoulle:</p>
                  <sp n="15"><p>—¿Qué moviles induxéronlle á vostede para poñer eses foguetes de dinamita?</p></sp>
                  <sp n="10"><p>—Non eran foguetes, señor xuez. Era unha bomba —dicía Mariano, como se defendese a grandeza da fazaña.</p></sp>
                  <p>Non negóu nada. Encomezóu á contar a historia da sua ruína. Foise andinando progresivamente hastra caer nunha convulsión que parecía anunciar a sua morte. Cando recobróu o conocimiento volveuse para a sua filla:</p>
                  <sp n="10"><p>—Morro, gracias a Dios. Non iréi ao cárcel, non. Morro, morro agora, aquí, na miña casa, que aínda</p>
                        <fw type="pageNum">30</fw>
         <pb n="31" facs="#o-anarquista-035.jpg"/>
                             <p>é miña, á teu rente. Morro hoxe mesmo. Morro agora... é un favor de Dios.</p></sp>
                  <p>Un estertor afogoulle as palabras e borróu os perdons que lle pidía â sua filla. recibíu a Extrema Unción entrando na outra vida. Un gran silenzo despidíao do mundo. O forense deixóu caer a man do vello.</p>
                  <sp n="16"><p>—Señor xuez: acaba de morrer.</p></sp>
                  <p>O cura axoenllouse; o escribano erguéu a pruma e miróu por riba das gafas; Marica pousóu a testa no leito.</p>
                  <p>Abaixo no camiño corréu a voz:</p>
                  <sp n="12"><p>—Morréu.</p>
                             <p>—Morréu...</p>
                             <p>—Morréu o Sr. Mariano.</p></sp>
                  <p>Un moular de rezos, un coro de lástemas.</p>
                  <p>O xusgado saíu e a xente encomenzóu a espallarse desfilando por casa do señor Andrés para layarse do susto.</p>
                  <p>Pol-os camiños, cara o traballo de todol-os días, cada home iba a sôs co seu pensamento. Alguns estrevíanse á esteriorizaren.</p>
                  <sp n="12"><p>—Perdeu a cabeza.</p></sp>
                  <p>E Luis do Cebolo discutía ca veciña da vaca preñada.</p>
                  <sp n="13"><p>—Un aborto ¿qué é? Nada. En troques a min matoume o porco.</p></sp>
                  <sp n="12"><p>—Ai, qué señor Marinao, ¡Diol-o perdoe! ¿Non sabía él que había gando perto? Ai, ¡qué desgusto!</p></sp>
                  <p>Non quedou ninguén ocioso. Umha hora despois cada home estaba encorvado sobor da terra. De vez en cando erguíanse para se enxugaren o rosto. Daquela os ollares buscaban a casa de Mariano. E no fondo da alma, n-aquel acougo da faena, cada home lîa ben craro o seu pensamento ¡Lástema de bomba, que non fixo xustiza!</p>
                         <fw type="pageNum">31</fw>
         <pb n="32" facs="#o-anarquista-036.jpg"/>
                  <p>Aquela bomba homilde que despois de tan grande esforzo non facía mais que derrubar unha porta e matar un porco, era coma o fracaso de todal-as vinganzas ocultas, era outra vez a xusticia bulrada, era... Mais hai que calar. ¿Qué se arranxa con falar? Calar e traballar.</p>
                  <p>E sobor da desesperanza de todos caía outra vez e sempre a eixada en terra, traballando incansable pol-o pan. E somellaba que ao cabar na terra que amaban tanto, facían a fosa da sua espranza.</p>
                  <p>A caída da tarde remansaba estas dôres de todos no seu nimbo d'ensoño. Saían cantares de todol-os currunchos do val, o paso facíase lento e os ollos perdíanse en ollares lonxanos e irreás.</p>
                  <p>Todol-os homes fitan o confin na hora do crepusculo. Umha voz recondita dinos que por alí virá o mesías de cada vida para a redimir de tristura e de arelas.</p>                  
            </div>
            <div type="part" n="11">
                  <p>Dende a cancela do campo santo de Lanzós conversa "Xaniño" o enterramortos c'unhas mulleres que sachaban n-unha leira lindante.</p>
                  <sp n="12"><p>—Logo romataches, Xaniño (Xaninño o enterramortos pasaba dos sesenta).</p></sp>
                  <sp n="17"><p>—Por hoxe, si. Se non morres ti e teño que voltar á coller o sacho.</p></sp>
                  <sp n="12"><p>—¡Arrenego! ¿Enredas coa morte?</p></sp>
                  <sp n="17"><p>—Coma os monaguillos coa misa. É o oficio.</p></sp>
                  <sp n="12"><p>—É un oficio descansado. Ti cavas unha hora cada mes, e eu toda a vida. Esa finca tua é boa de traballar.</p></sp>
                  <sp n="17"><p>—Mais ti apañas patacas, e eu, se acaso, cachos de óso.</p></sp>
                  <sp n="12"><p>—Quéixate, quéixate...</p></sp>
                        <fw type="pageNum">32</fw>
         <pb n="33" facs="#o-anarquista-037.jpg"/>
                  <sp n="17"><p>—Quéixome inda qu enon o creas. Xa me vai cansando esto de facer a cama á todol-os mortos.</p></sp>
                  <sp n="12"><p>—Pois deixa, home, que cando ti morras, has gozar por dar que facer ao enterramortos novo.</p></sp>
                  <sp n="17"><p>—¡Quen sabe!</p></sp>
                  <p>As mulleres baixaron a voz.</p>
                  <sp n="12"><p>—Ahí veñen.</p>
                             <p>—Acolá veñen.</p>
                             <p>—Cala, rapaz, non cantes, que ven alí o enterro.</p></sp>
                  <p>A paso de carga chegóu ao cimiterio o cortexo.</p>
                  <p>As labregas saudaron de xionllos o paso fúnebre.</p>
                  <p>Rezaron un padrenuestro.</p>
                  <sp n="12"><p>—Aló vai o señor Mariano —dixo unha ao romatar.</p></sp>
                  <p>No medio d'un silenzo povoado de bisbiseos, deceu o féretro paupérrimo â foxa. O cura, c'un sombreiro hongo n-unha man e o hisopo na outra bendecía o cadavre. Uns terrós retumbaron enriba da caixa.</p>
                  <p>A xente encomenzóu á desfilare.</p>
                  <p>Eu penso que ao entrar Mariano na terra que gardaba os restos da sua muller, levaba a pobre mais medo âs contas que ll'iba pedire Marica-Antona que âs que Dios misericordioso lle tomase pol-a sua bomba.</p>
                  <p>Fixo o cura a bendición, e saíron todos.</p>
                  <p>Xaniño cuspíu nas mans, colleu a eixada e afincóu as pernas na terra.</p>
                  <p>As labregas da leira veciña viron voltar aos homes do co do cortexo poñéndose as gorras.</p>
                  <sp n="12"><p>—¡Qué mundo este! —dixo unha d'elas—. Quen lle diría a un veciño tan honrado que había de romatar d'anarquista.</p>
                             <p>—Aló vai Mariano de Vilar —dixo outra.</p>
                             <p>—Xa descansóu.</p>
                             <p>—Así é -bisbiseóu a mais vella.</p></sp>
                       <fw type="pageNum">33</fw>
         <pb n="34" facs="#o-anarquista-038.jpg"/>
                  <p>E puxéronse á traballar.</p>
                  <p>O rapaz que andaba coa vaca pol-o ribazo do cimeterio, seguíu cantando o "serranillo" c'un âr melancólico de alalá.</p>
            </div>
            <div type="part" n="12">
                  <p>A impresión do atentado perdurou na memoria de aldea. A posterioridade que torca o nome dos héroes pol-o mote das suas fazañas, e chama <rs type="person" ref="#person_4">o Cid</rs> á <rs type="person" ref="#person_4">Rodrigo Díaz</rs> e o <rs type="person" ref="#person_5">Gran Capitán</rs> a <rs type="person" ref="#person_5">Gonzalo Fernández</rs>, eliminóu o nome de Mariano pol-o alcume de o "Anarquista" con que no adiante recordouno a xente.</p>
                  <p>Este alcume foi o úneco que Marica puido herdar de seu pai.</p>
                  <p>Marica foi xa para todo o mundo a "Anarquista". Endexamais maor ironía puido bautizare á un ser humán tan doce, tan débil, tan doentío. Marica, que ao cabo iba para señorita, foi, na maor pobreza o último veciño da aldea. Defendía a sua vida heroica e resinadamente. Eu véxoa algunhas tardes nun prado c'unha vaca mui desmedrada. N-aquel ambente bucólico, lento, doce, aquela muller triste e apoucada, era a "Anarquista".</p>
                  <p>En San Xián de Lanzós, ao enterramortos que ten sesenta anos, chámanlle "Xaniño", ao tendeiro cacique "D. Andrés", e a Marica a "Anarquista".</p>
                  <p>E á esto que regula a vida dos homes na sociedade, chámanlle xusticia.</p>
                  <p>Con razón ten sona pol-os seus alcumes o poético val de San Xián de Lanzós</p>
                  <fw type="sig">Leandro Pita romero</fw>
            </div>
               </body>

         <back>
               <listPlace xml:id="mentioned_places">
                     <place xml:id="place_1">
                           <placeName type="pref" xml:lang="es">Puerta del Sol</placeName>
                           <placeName type="alt" xml:lang="gl"></placeName>
                           <location>
                                 <placeName key="#place_2">Madrid</placeName>
                           </location>
                           <idno type="wikidata">https://www.wikidata.org/wiki/Q427163</idno>
                     </place>
                     <place xml:id="place_2">
                           <placeName type="pref" xml:lang="es">Madrid</placeName>
                           <placeName type="alt" xml:lang="gl">Madrid</placeName>
                           <location>
                                 <geo>40.4165, -3.70256</geo>
                           </location>
                           <idno type="wikidata">https:/www.wikidata.org/wiki/Q1492/</idno>
                     </place>
                     <place xml:id="place_3">
                        <placeName type="pref" xml:lang="es">Barcelona</placeName>
                        <location>
                              <geo>41.38879, 2.15899</geo>
                        </location>
                        <idno type="wikidata">https:/www.wikidata.org/wiki/Q2807/</idno>
                     </place>
                     <place xml:id="place_4">
                        <placeName type="ref" xml:lang="es">América</placeName>
                        <placeName type="pref" xml:lang="es">Latino América</placeName>
                        <idno type="wikidata">https://www.wikidata.org/wiki/Q99773860/</idno>
                     </place>
                     <place xml:id="place_5">
                        <placeName type="pref" xml:lang="gl">A Coruña</placeName>
                        <placeName type="alt" xml:lang="es">A Coruña</placeName>
                        <idno type="wikidata">https://www.wikidata.org/wiki/Q8757/</idno>
                     </place>
                     <place xml:id="place_6">
                        <placeName type="pref" xml:lang="gl">Porto da Coruña</placeName>
                        <placeName type="alt" xml:lang="es">Puerto de A Coruña</placeName>
                        <location>
                              <placeName key="place_5">A Coruña</placeName>
                              <geo>41.38879, 2.15899</geo>
                        </location>
                        <idno type="wikidata">https://www.wikidata.org/wiki/Q956068/</idno>
                     </place>
                     <place xml:id="place_7">
                        <placeName type="pref" xml:lang="fr">Paris</placeName>
                        <location>
                              <geo>48.85341, 2.3488</geo>
                        </location>
                        <idno type="wikidata">https://www.wikidata.org/wiki/Q90/</idno>
                     </place>
                     <place xml:id="place_8">
                        <placeName type="pref" xml:lang="fr">Musée du Louvre</placeName>
                        <placeName type="alt">Louvre</placeName>
                        <location>
                              <placeName key="place7">Paris</placeName>
                              <geo>48.86102, 2.33587</geo>
                        </location>
                        <idno type="wikidata">https://www.wikidata.org/wiki/Q19675/</idno>
                     </place>
                     <place xml:id="place_9">
                        <placeName type="pref" xml:lang="en">Atlantic Ocean</placeName>
                        <placeName type="alt" xml:lang="gl">Océano Atlántico</placeName>
                        <idno type="wikidata">https://www.wikidata.org/wiki/Q4816504/</idno>
                     </place>

               </listPlace>

               <listPerson xml:id="mentioned_persons">
                     <person xml:id="person_1">
                        <persName>Marcus Aurelius</persName>
                        <idno type="wikidata">https://www.wikidata.org/wiki/Q1430</idno>
                     </person>
                     <person xml:id="person_2">
                        <persName>Pierre-Joseph Proudhon</persName>
                        <idno type="wikidata">https://www.wikidata.org/wiki/Q5749</idno>
                     </person>
                     <person xml:id="person_3">
                        <persName type="pref" xml:lang="fr">François de La Rochefoucauld</persName>
                        <persName type="alt" xml:lang="es">Francisco de La Rochefoucauld</persName>
                        <idno type="wikidata">https://www.wikidata.org/wiki/Q273708</idno>
                     </person>
                     <person xml:id="person_4">
                        <persName type="nick">El Cid</persName>
                        <persName type="pref" xml:lang="es">Rodrigo Díaz de Vivar</persName>
                        <idno type="wikidata">https://www.wikidata.org/wiki/Q43958</idno>
                     </person>
                     <person xml:id="person_5">
                        <persName type="nick" xml:lang="es">El Gran Capitán</persName>
                        <persName type="pref">Gonzalo Fernández de Córdoba</persName>
                        <idno type="wikidata">https://www.wikidata.org/wiki/Q318699</idno>
                     </person>
                     <person xml:id="person_6">
                        <persName type="nick" xml:lang="es">El manco de Lepanto</persName>
                        <persName type="pref" xml:lang="es">Miguel de Cervantes</persName>
                        <idno type="wikidata">https://www.wikidata.org/wiki/Q5682</idno>
                     </person>

                  </listPerson>

               <listBibl xml:id="mentioned_bibl">
                  <bibl xml:id="book_1">
                        <title>Guía del artesano</title>
                        <author key="wikidiata-id">
                              <persName>Esteve Paluzie i Cantalozella</persName>
                              <idno type="wikidata">https://www.wikidata.org/wiki/Q17300960</idno>
                        </author>
                  </bibl>
                  <bibl xml:id="journal_1">
                        <title>Daily Mail</title>
                        <country>England</country>
                        <idno type="wikidata">http://wwww.wikidata.org/wiki/Q210534</idno>
                  </bibl>
                  <bibl xml:id="journal_2">
                        <title>Gaceta de Madrid</title>
                        <publisher>Government of Spain</publisher>
                        <country>Spain</country>
                        <idno type="wikidata">https://www.wikidata.org/wiki/Q26208998</idno>
                        <date type="start">1697</date>
                        <date type="end">1936</date>
                  </bibl>
               </listBibl>

               <listEvent>
                     <event>
                           <p></p>
                     </event>
               </listEvent>
         </back>
            </text>
         </TEI>
