<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>O anarquista</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
      <pb n="1" facs="#o-anaqista-004.jpg"/>
         <div type="narration" n="1">
            <p>Oíronse voces de pelea entre mulleres á outra banda do camiño</p>
         </div>
         <div type="dialogue" n="1">
            <sp n="1"><p>—Vouche dar... Eres unha desvergoñada. Cen veces díxenche que non me aveirases a vaca no prado. O prado é meu, non é teu. Se non queres atender pol-as boas, has de atender pol-as malas, ¡mala veciña!</p></sp>            
            <sp n="2"><p>—Señora Rosa... —oíase outra voz con acento homilde.</p></sp>
            <sp n="1"><p>—Non me veñas con verbas. Boa lercha eres. Xa che dixen e digo que non me trepel-o prado. Se a vaca fuxe ti debes er conta d'ela, que os animais non tiran para onde os non levan. Has de te ver envolta en xusticia, así Dios me salve. Eso é de xentes honradas.</p></sp>
            <sp n="2"><p>—Señora Rosa...</p></sp>
            <sp n="1"><p>—Ben tés á quen sair, disgraciada.</p></sp>
            <sp n="2"><p>—¡Eso non, señora Rosa, eso non! Val mais o meu sangue que todol-os seus prados.</p></sp>
         </div>
         <div type="narration" n="2">
            <p>A voz homilde perdeu toda a sua homildanza.</p>
            <p>Acedouse a polémica. Antón da Chousa, que vo-</p>
      <pb n="2" facs="#o-anarquista-005.jpg"/>
            <p>taba pol-o camiño cós xornaleiros da sua leira, terciou de lonxe:</p>
         </div>
         <div type="dialogue" n="2">
            <sp n="3"><p>—Ei ¡Rosa, Marica! Xa estades rifando?... Andade para a casa que vaise facer de noite</p></sp>
         <p>E volvéndose aos da compaña, aclaróu:</p>
            <sp n="3"><p>—Rosa dos Muíños, que estalle votando a plática á "Anarquista".</p></sp>
            <sp n="4"><p>—Sempre na mesma.</p></sp>
            <sp n="5"><p>—Non teñen arreglo.</p></sp>
            <sp n="3"><p>—O non poden ter —sentenciou Antón—. A pobreza non se arregla coa folganza. Se a "Anarquista" non ten onde pastal-a vaca, ¿qué vai facer? Debéramos de lle dar entre todos un cacho de regadío, na mentres senón levanta.</p></sp>
            <sp n="6"><p>Había que oir o señor Andrés</p></sp>
            <sp n="7"><p>Había... —rezongou con malicia unha rapaza</p></sp>
            <sp n="3"><p>Bah! —terciou Antón— algunha vez halle de pasar a tema ao señor Andrés</p></sp>            
         </div>
         <div type="narration" n="3">
            <p>Estrelecía. Víñase a noite solor da aldea de San Xián de Lanzós. Negreaban os mesmos arvoredos. As casas somellaban afondarse, acollerse mais â terra, agarimadas pol-as sômas. Saían xa os fumes azús dos fogares, ladraban todol-os cas e xa se non ouvía ningunha voz, ningún cantar na lonxanía. A terra encomezaba á durmir.</p>
            <p>Sômente unha esquila tintineaba pol-o camiño abaixo. Era a vaca da "Anarquista" camiñando paseniñamente, diante da súa dona que traía os ollos vermellos e o andar resolto.</p>
            <p>Cando emparellóu coa xente de Antón da Chousa houbo un <sp n="2">Boas noites nos dé Dios e mail-a Vixe"</sp> e unha frase de Antón</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
